中國藏獒熱崩盤：棄狗遍荒野、威脅藏區人畜打破生態平

環保組織曾經拍攝到藏獒圍攻雪豹的畫面。（山水自然保護中心）

藏獒在內地一度被視為價值數十萬的奢侈品而掀起一陣「藏獒熱」，然而時至今日一頭藏獒的價格已經轉瞬間跌千元以下，而更有內地媒體報道，有大量藏獒被以每公斤十數元人民幣的價錢賣到屠宰場剝皮拆骨成為盤中餐。然而在藏獒飼養源頭的藏區，大量狗農在藏獒熱崩盤之後，生意難以為繼不得不將藏獒棄置荒野。

澎湃新聞報道在青海三江源，出現了三隻藏狗圍攻一隻雪豹的情況。這樣的情景過去十分罕見，但大約從2012年開始，青海省雪境生態宣傳教育與研究中心的研究者注意到，成羣的藏狗愈來愈多出現在雪豹的棲息地。棲息地破碎化、加劇的人類活動、盜獵、氣候變化等等。而現在藏狗加入了雪豹食物鏈競爭。

這主要得歸咎於前幾年市場上的「藏獒熱」。在一些地區，人們已經不得不採取措施來解決這一問題。

曾有媒體揭露在寧夏銀川的非法屠宰場有大量來源不明的藏獒被剝皮拆骨。（鳳凰網）

藏獒熱後野狗氾濫

青海省玉樹藏族自治州囊謙縣毛莊鄉，鄉裏的流浪狗收容中心建立前，人們走路去蘇莽寺常提心吊膽。「寺廟周邊是流浪狗最集中的地方，經常有好幾十條狗都趴在院門口。」蘇莽寺的管家扎西回憶。喇嘛和訪客們時常在那裏用剩飯來餵食牠們，這造成了流浪狗在寺廟周邊聚集，被狗咬傷的案例也愈加頻發。「老人和孩子們都不敢單獨上街。」

扎西在一年以前就開始琢磨解決毛莊鄉流浪狗問題。極少數的地區選擇了集中打狗，但在扎西看來，這一方法完全不可取。「怎麼説都是一條生命，」他説。不僅是扎西，有着虔誠宗教信仰的人們大多反對這樣極端的處理方式。

2016年5月，寺院和鄉政府合籌50萬元，建起了流浪狗收容中心。在沿着河岸進入毛莊的道路旁大約有近千隻流浪狗被圈養在鐵欄後。「藏獒在市場上沒什麼價值了，被扔的狗就越來越多。」扎西説。在玉樹，幾乎家家户户養狗，尤其是在人跡罕至的草原上，以忠誠和勇猛著稱的藏狗，是牧民保護牛羊不被狼羣等野生動物襲擊不能缺少的幫手。但曾經被賣上天價的藏獒，改變了這一切。

在過去的十幾年裏，51歲的尕格親歷了這個市場的興起、頂峯到最後崩盤，「跟賭博一樣。

啃食動物屍骨的流浪狗。（山水自然保護中心）

2004年前，他在各地的寺廟裏以作畫和雕刻為生。回到家鄉後聽説養狗成了一門生意，於是也參與進來。先是從親戚那裏買了條狗，然後通過配種、繁育，慢慢的做成了擁有幾十條藏獒的養狗場。在市場走上坡路的時候，他只要坐在家裏，就有買家們千里迢迢找來。

再後來，尕格就自己拉着狗跑了出去。先把十幾條體型碩大無比的狗拉上裝上貨車，運抵西寧，再從那兒經由火車轉運，輾轉到山東、北京等地。藏獒市場最紅火的時候，他的一條狗賣了200萬元。

不過，繁育的風險也很大。市場上並沒有什麼標準可言，一隻獒好不好全憑買家的喜好。通常來説，那些通身長毛、四蹄粗壯、頭看起來像公獅一樣的藏獒會受到歡迎。但並不是每一隻狗生下來都長這樣。好的被人買走成了獒，不好的留下，變成了沒有什麼身價的狗。

江源地區拍攝到的叼著野生旱獺的流浪狗。（山水自然保護中心）

那些一夜致富的故事不斷地衝擊着高原上各個村莊，在玉樹，和冬蟲夏草一樣，藏獒很快成為許多家庭的重要營生。

然而好景不長。成立於2009年的青海省藏獒協會原本是為了推廣這一市場，但僅3年後，80%的會員都不再飼養藏狗。秘書長周藝説，如今會員剩下不到50家，「什麼活動也辦不起來。」

尕格的印象裏，大約從2010年起就鮮少有外人再來尋找藏獒，2年以後，他再也沒有賣出過一隻獒，之前賺的錢都很快賠進去，天價神話不在。與此同時，2010年4月玉樹地震後，災後重建將更多的人從草原搬到了更為集中的安置區，飼養藏獒的場所也不復存在。短短幾年間，越來越多的狗就變得無家可歸。

留下了4頭藏獒圈養在小屋前的院子裏，尕格實在割捨不下，「我不能因為牠們值錢的時候養着，沒價值了就扔掉。」 其它的，尕格都托付給了草原上放牧的親戚。

但更多的人沒有選擇。一隻成年藏獒的食量驚人，如果是餵食狗糧，一個月可能需要花費幾千元。「有的人也不捨得丟在大街上，就都扔到寺院來。」扎西説。

在三江源從事生態研究的人最早關注到流浪狗激增帶來的問題。為了弄清流浪狗與野生動物之間的競爭關係，他們通過流浪狗糞便分析了牠們的食物構成。研究者之一、原在青海從事環境保護的山水自然保護中心研修生王雲祥説，分析顯示，牠們1/5的食物是野生動物，另有約一半來自於牧民飼養的家畜。

動物收容所內的藏獒。（山水自然保護中心）

在高原，地方政府已經在局部地區建立了流浪狗收容中心。玉樹州州長才讓太在今年9月的州委會上透露説，以防治疾病為主要目的，玉樹政府已經投資興建了5個流浪狗收容中心，收容5000餘條流浪狗。

回到毛莊，收容中心的運營時常讓扎西擔心。近千隻流浪狗每天要吃掉至少10袋青稞面和飼料，再加上寺院每一天在各個村莊收集的剩飯，這仍然只夠牠們每天果腹一餐。如果沒有外界資助，寺院無力再承擔更多運營費用。

站在收容中心的鐵欄外，扎西摸着他胸前的串珠説，「這些狗出去了可憐，關在這裏也很可憐。」自中心運營後，他注意到會有人趁着深夜把家裏的狗丟棄到這裏，收容中心外

支蝗不死，萬物俱灰！！！！

BTW，再生多幾代，等睇連環咬死人大結局！！！

大陸本身冇生態平衡，怕咩